%###############################################################################
\chapter{Formální definice a~lemmata}
%###############################################################################

Zde jsou uvedeny doplňující detaily k~podkapitole \ref{density} o~shlukování na
základě hustoty. Především formální definice a~lemmata, která jsou odkazována
z~textu diplomové práce.

%*******************************************************************************
\section{DBSCAN}
%*******************************************************************************

\begin{definice}[$\varepsilon$-okolí bodu] \label{eokoli}

$\varepsilon$-okolí bodu P, označované $N_{\varepsilon}(P)$, je definováno
$N_{\varepsilon}(P) = \{Q \in D\,|\,dist(P, Q) \leq \varepsilon\}$.

\end{definice}

\begin{definice}[Přímá dosažitelnost na základě hustoty] \label{prima}

Bod P je přímo dosažitelný na základě hustoty z~bodu Q~vzhledem k~$\varepsilon$
a~\emph{MinPts} pokud:
\begin{enumerate}
  \item $P \in N_{\varepsilon}(Q)$ a~zároveň
  \item $|N_{\varepsilon}(Q)| \geq MinPts$ (podmínka jádra).
\end{enumerate}

\end{definice}

Zřejmě je přímá dosažitelnost na základě hustoty symetrická pro dvě jádra.
Obecně není symetrická pro jedno jádro a~jeden hraniční bod. Obrázek
\ref{fig:dbscan1} zobrazuje případ asymetrie.

\begin{definice}[Dosažitelnost na základě hustoty] \label{dosazitelnost}

Bod P je dosažitelný na základě hustoty z~bodu Q~vzhledem k~$\varepsilon$
a~\emph{MinPts}, pokud existuje řetěz bodů $P_1, P_2, \dots, P_n$, $P_1 = Q$,
$P_n = P$, takový, že $P_{i+1}$ je přímo dosažitelný na základě hustoty z~$P_i$.

\end{definice}

Dosažitelnost na základě hustoty je kanonické rozšíření přímé dosažitelnosti na
základě hustoty. Tento vztah je tranzitivní, ale není symetrický. Obrázek
\ref{fig:dbscan2} zobrazuje vztahy několika vzorových bodů, konkrétně případ
asymetrie. I~když není obecně symetrický, je zřejmé, že dosažitelnost na základě
hustoty je symetrická pro jádra.

Dva hraniční body stejného shluku C~nejsou pravděpodobně navzájem dosažitelné na
základě hustoty, protože podmínka jádra nemusí platit pro oba. Nicméně musí
existovat jádro v~C, pro které jsou oba hraniční body shluku C~dosažitelné na
základě hustoty. Proto je zaveden pojem spojení na základě hustoty, který
pokrývá tento vztah hraničních bodů.

\begin{definice}[Spojení na základě hustoty] \label{spojeni}

Bod P je spojený na základě hustoty s~bodem Q~vzhledem k~$\varepsilon$
a~\emph{MinPts}, pokud existuje bod O takový, že oba body P~a~Q jsou dosažitelné
na základě hustoty z~bodu O~vzhledem k~$\varepsilon$ a~\emph{MinPts}.

\end{definice}

Spojení na základě hustoty je symetrický vztah. Pro body dosažitelné na základě
hustoty je vztah spojení na základě hustoty také reflexivní (obrázek
\ref{fig:dbscan2}).

\begin{definice}[Shluk] \label{def:shluk}

Nechť \emph{D}~je databáze bodů. Shluk C~vzhledem k~$\varepsilon$
a~\emph{MinPts} je neprázdná podmnožina \emph{D}~splňující tyto podmínky:

\begin{enumerate}
  \item $\forall$ P, Q: Pokud P $\in$ C a Q je dosažitelné na základě hustoty
  z P vzhledem k~$\varepsilon$ a~\emph{MinPts}, pak Q $\in$ C (Maximalita).
  \item $\forall$ P, Q $\in$ C: P je spojené na základě hustoty s Q vzhledem
  k~$\varepsilon$ a~\emph{MinPts} (Konektivita).
\end{enumerate}

\end{definice}

\begin{definice}[Šum] \label{sum}

Nechť $C_1, \dots, C_k$ jsou shluky databáze \emph{D}~vzhledem k~parametrům
$\varepsilon_i$ a~$MinPts_i$, $i=1, \dots, k$. Pak definujeme šum jako množinu
bodů v~databázi \emph{D}~nepatřících do žádného shluku $C_i$,
tj. šum $= \{P \in D\,|\,\forall i: P \notin C_i\}$.

\end{definice}

Shluk C~vzhledem k~$\varepsilon$ a~\emph{MinPts} obsahuje alespoň \emph{MinPts}
bodů protože:

\begin{enumerate}
  \item C~obsahuje jeden bod~P, P~musí být spojené na základě hustoty samo
  k~sobě přes nějaký bod O~(který může být totožný s~P).
  \item Tedy, alespoň O~musí splňovat podmínku jádra, a~proto
  $\varepsilon$-okolí bodu O~obsahuje alespoň \emph{MinPts} bodů.
\end{enumerate}

Následující lemmata jsou důležitá pro ověření správnosti algoritmu DBSCAN
a~vyjadřují následující:

Vzhledem k~parametrům $\varepsilon$~a~\emph{MinPts} lze nalézt shluk během dvou
kroků. Nejprve se vybere z~databáze bod splňující podmínku jádra jako semínko.
Poté se získají všechny body, které jsou dosažitelné na základě hustoty z~tohoto
semínka, jako shluk semínka.

\begin{lemma}

Nechť P~je bod v~D~a~$|N_{\varepsilon}(P)| \geq MinPts$. Pak množina
$O = \{o\,|\,o \in D\,\wedge\,o$ \emph{je dosažitelné na základě hustoty z P
vzhledem k~$\varepsilon$ a~MinPts$\}$} je shluk vzhledem k~$\varepsilon$
a~\emph{MinPts}.

\end{lemma}

Není zcela zřejmé, že shluk C~vzhledem k~$\varepsilon$ a~\emph{MinPts} je
jednoznačně určen nějakým jeho jádrem. Nicméně každý bod v~C~je dosažitelný na
základě hustoty z~jakéhokoliv jádra v~C a~tedy shluk C~obsahuje právě body,
které jsou dosažitelné na základě hustoty z~jakéhokoliv jádra v~C.

\begin{lemma} \label{lem:shluk}

Nechť C~je shluk vzhledem k~$\varepsilon$ a~\emph{MinPts} a~nechť P~je nějaký
bod v~C s~$|N_{\varepsilon}(P)| \geq MinPts$. Pak C~je shodné s~množinou
$O = \{o\,|\,o$ \emph{je dosažitelné na základě hustoty z~P vzhledem
k~$\varepsilon$ a~MinPts$\}$}.

\end{lemma}

%*******************************************************************************
\section{DENCLUE}
%*******************************************************************************

\begin{definice}[Funkce vlivu] \label{vliv}

\emph{Funkce vlivu} datového objektu $y \in F^d$ je funkce
$f_B^y\,:\,F^d \rightarrow R_0^+$, která je definována z~hlediska základní
funkce hustoty $f_B$:
$$ f_B^y(x) = f_B(x,y). $$

\end{definice}

\begin{definice}[Funkce hustoty] \label{hustota}

\emph{Funkce hustoty} je definována jako součet funkcí vlivu všech datových
bodů. Pro $N$ datových objektů popsaných množinou vektorů rysů
$D = \{x_1, \dots, x_N\} \subset F^d$ je funkce hustoty definována jako:
$$ f_B^D(x) = \sum\limits_{i=1}^N f_B^{x_i}(x). $$

\end{definice}

Funkce hustoty může být v~podstatě libovolná funkce. Pro definici specifických
funkcí vlivu potřebujeme vzdálenostní funkci $d\,:\,F^d \times F^d \rightarrow
R_0^+$, která určuje vzdálenost dvou $d$-dimenzionálních vektorů rysů.
Vzdálenostní funkce musí být reflexivní a~symetrická. Kvůli jednoduchosti budeme
předpokládat Euklidovskou vzdálenostní funkci. Definice jsou ovšem na volbě
vzdálenostní funkce nezávislé. Příklady základních funkcí vlivu:

\begin{enumerate}
  \item Obdélníková funkce vlivu:
  \[ f_{Square}(x,y) = \left\{
    \begin{array}{l l}
      0 & \quad \text{pokud $d(x,y) > \sigma$} \\
      1 & \quad \text{jinak}
    \end{array} \right.\]
  \item Gaussova funkce vlivu:
  $$ f_{Gauss}(x,y) = e^{-\frac{d(x,y)^2}{2\sigma^2}} $$
\end{enumerate}

Funkce hustoty, která vznikne z~Gaussovy funkce vlivu je:

$$ f_{Gauss}^D(x) = \sum\limits_{i=1}^{N}e^{-\frac{d(x,x_i)^2}{2\sigma^2}}. $$

\begin{definice}[Stoupání (gradient)] \label{sklon}

Stoupání funkce $f_B^D(x)$ je definováno jako:
$$ \bigtriangledown f_B^D(x)=\sum\limits_{i=1}^N(x_i-x)\cdot f_B^{x_i}(x). $$
V~případě Gaussovy funkce vlivu je stoupání definováno jako:
$$ \bigtriangledown f_{Gauss}^D(x)=\sum\limits_{i=1}^{N}(x_i-x)\cdot e^{-\frac{d(x,x_i)^2}{2\sigma^2}}$$

\end{definice}

Obecně je vhodné, aby funkce vlivu byla symetrická, spojitá a~derivovatelná.
Definice stoupání je na těchto vlastnostech nezávislá.

\begin{definice}[Atraktor hustoty] \label{atraktor}

Bod $x^* \in F^d$ se nazývá \emph{atraktor hustoty} pro danou funkci vlivu tehdy
a~jen tehdy, pokud $x^*$ je lokální maximum funkce hustoty $f_B^D$.

Bod $x \in F^d$ je \emph{atrakován na základě hustoty} k~atraktoru $x^*$ tehdy
a~jen tehdy, pokud $\exists k \in N\,:\,d(x^k,x^*) \leq \epsilon$ kde:
$$ x^0 = x, x^i = x^{i-1} + \delta\cdot\frac{\bigtriangledown f_B^D(x^{i-1})}{\| \bigtriangledown f_B^D(x^{i-1}) \|}.$$

\end{definice}

Nyní lze definovat shluky a~odlehlé hodnoty. Odlehlé hodnoty jsou body, které
nejsou ovlivněny ,,mnoha'' dalšími datovými body. Je třeba mez $\xi$
k~formalizaci ,,mnoho''.

\begin{definice}[Shluk definovaný středem] \label{stred}

\emph{Shluk definovaný středem} (vzhledem k~$\sigma$, $\xi$) pro atraktor
hustoty $x^*$ je podmnožina $C \subseteq D$, kde $x \in C$ je atrakováno na
základě hustoty $x^*$ a~$f_B^D(x^*) \geq \xi$. Body $x \in D$ nazýváme
\emph{odlehlé hodnoty}, pokud jsou atrakovány na základě hustoty lokálním
maximem $x_0^*$, kde $f_B^D(x_0^*) < \xi$.

\end{definice}

\begin{definice}[Shluk libovolného tvaru] \label{tvar}

\emph{Shluk libovolného tvaru} (vzhledem k~$\sigma$, $\xi$) pro množinu
atraktorů hustoty $X$ je podmnožina $C \subseteq D$, kde:
\begin{enumerate}
  \item $\forall x \in C\,\exists x^* \in X\,:\, f_B^D(x^*) \geq\xi$, $x$ je
  atrakováno na základě hustoty k~$x^*$\\a
  \item $\forall x_1^*,x_2^* \in X\,:\, \exists$ cesta $P \subset F^d$ z~$x_1^*$
  do $x_2^*$, kde $\forall p \in P\,:\, f_B^D(p) \geq\xi$.
\end{enumerate}

\end{definice}

\begin{definice}[Lokální funkce hustoty] \label{lokal}

Lokální funkce hustoty $\hat{f}^D(x)$ je
$$ \hat{f}^D(x) = \sum\limits_{x_1 \in near(x)} f_B^{x_1}(x).$$

\end{definice}

%###############################################################################
\chapter{Manuál} \label{manual}
%###############################################################################

Tato příloha popisuje jednotlivé funkční části diplomové práce, především způsob
jejich spouštění a~použití.

%*******************************************************************************
\section{Pomocné skripty} \label{help}
%*******************************************************************************

Zde jsou popsány pomocné skripty práce nacházejí se v~adresářích
\texttt{app/java} a~\texttt{app/tools} přiloženého DVD.

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{uc2cls}
%-------------------------------------------------------------------------------

Skript v~Pythonu pro převod souboru se shluky ve formátu UC, produkovaného
algoritmem UCLUST, na jednotný formát CLS. Použití:

\begin{verbatim}
  ./uc2cls cluster.uc cluster.cls
\end{verbatim}

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{clstr2cls}
%-------------------------------------------------------------------------------

Algoritmus CD-HIT má výstupní shluky v~souborech formátu CLSTR. Tento skript
v~Pythonu jej převádí na jednotný formát CLS. Použití:

\begin{verbatim}
  ./clstr2cls cluster.clstr cluster.cls
\end{verbatim}

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{2ClsSimilarity}
%-------------------------------------------------------------------------------

Porovnání dvou sad shluků ve formátu CLS na základě techniky \ref{compare} je
možné provést tímto skriptem v~Pythonu. Výstupem je desetinné číslo, které udává
míru podobnosti sad, ale \textbf{NEJEDNÁ SE O~PROCENTA}. Použití:

\begin{verbatim}
  ./2ClsSimilarity cluster1.cls cluster2.cls
\end{verbatim}

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{blast}
%-------------------------------------------------------------------------------

Jednořádkový skript v~Bashi je ,,zástupcem'' programu \texttt{blastp} pro
potřebu BLAST zarovnání dvou sekvencí. Spouští jej třída \texttt{Alignment}. Aby
mohl být spuštěň, musí být ve spouštěcím adresáři přítomny dva FASTA soubory
\emph{f1.fa} a~\emph{f2.fa}. \textbf{SKRIPT OBSAHUJE PŘÍKAZ PRO JEJICH SMAZÁNÍ.}
Použití:

\begin{verbatim}
  ./blast
\end{verbatim}

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{fasta}
%-------------------------------------------------------------------------------

Stejnou funkci jako předchozí \texttt{blast} má i~tento skript. Provádí
FASTA zarovnání dvou FASTA sekvencí \emph{f1.fa} a~\emph{f2.fa}. \textbf{SKRIPT
OBSAHUJE PŘÍKAZ PRO JEJICH SMAZÁNÍ.} Použití:

\begin{verbatim}
  ./fasta
\end{verbatim}

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{build}
%-------------------------------------------------------------------------------

Překlad části diplomové práce napsané v~Javě provádí tento skript. Vytvoří
adresář \texttt{bin}, do kterého jsou umístěny přeložené soubory. Použití:

\begin{verbatim}
  ./build
\end{verbatim}

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{run}
%-------------------------------------------------------------------------------

Spouští hlavní třídu \texttt{Main} diplomové práce. Lze mu na příkazové řádce
zadat až 9 parametrů \texttt{p1-p9}, které se dají použít ve funkci
\texttt{main}. Použití:

\begin{verbatim}
  ./run [p1 p2 p3 p4 p5 p6 p7 p8 p9]
\end{verbatim}

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{makedoc}
%-------------------------------------------------------------------------------

Pro vytvoření dokumentace Java části diplomové práce. Spouští \texttt{javadoc}
s~potřebnými parametry. Dokumentace se po spuštění nachazí v~adresáři
\texttt{doc}. Použití:

\begin{verbatim}
  ./makedoc
\end{verbatim}

\newpage

%*******************************************************************************
\section{FitClust}
%*******************************************************************************

Pro spuštění shlukování nástrojem FitClust je třeba nastavit jeho parametry
a~do souboru \emph{Main.java} zapsat požadované operace podle podkapitoly
\ref{fitclust}. Po tomto nastavení stačí nástroj přeložit skriptem
\texttt{build} a~poté spustit skriptem \texttt{run}. Příklad:

\begin{lstlisting}
  FitClust fc = new FitClust(
    0.0, /* Práh podobnosti semínek */
    "FASTA", /* Metoda zarovnání sekvencí */
    "DENCLUE", /* Metoda shlukování sekvencí */
    0.65, /* Parametr sigma nebo eps */
    4, /* Parametr xí nebo minPts */
    5, /* Parametr maxIterations */
    1.0 /* Parametr delta */
  );

  /**
   * Z následujících řádků je třeba odkomentovat ty,
   * které mají být použity nástrojem.
   */
  /* Načítá FASTA záznamy ze souboru */
  fc.loadFasta("scop.fa");
  /* Zapisuje seřazené záznamy do souboru */
  fc.writeFasta("scop_sorted.fa");
  /* Vybírá semínka ze vstupních FASTA záznamů */
  fc.selectSeeds();
  /* Vylučuje podobná si semínka */
  fc.excludeSeeds();
  /* Provádí vektorizaci se semínky */
  fc.vectorize();
  /* Zapisuje vektory do souboru */
  fc.writeVectors("vektory.csv");
  /* Provádí shlukování */
  fc.doClustering();
  /* Zapisuje shluky do souboru */
  fc.writeCls("shluky.cls");
\end{lstlisting}


%###############################################################################
\chapter{Obsah DVD}
%###############################################################################

V diplomové práci je vloženo DVD s následující strukturou:

\begin{itemize}

  \item \texttt{app} -- složka vytvořeného nástroje
    \begin{itemize}
      \item \texttt{data} -- testovací data
      \item \texttt{java} -- programová část práce a~některé pomocné skripty
        \begin{itemize}
          \item \texttt{src} -- zdrojové kódy nástroje
        \end{itemize}
        
      \item \texttt{programs} -- externí a~testované aplikace
      \item \texttt{results} -- výsledky testování
      \item \texttt{tools} -- ostatní pomocné skripty
    \end{itemize}
  
  \item \texttt{thesis}
    \begin{itemize}
      \item \texttt{pdf} - tato zpráva ve formátu PDF
      \item \texttt{src} - zdrojové soubory pro vygenerování této zprávy
    \end{itemize}
  
\end{itemize}


%###############################################################################
\chapter{Poznámky}
%###############################################################################


