%============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% (c) 2008 Michal Bidlo
% E-mail: bidlom AT fit vutbr cz
%============================================================================
% kodovaní: iso-8859-2 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
%----------------------------------------------------------------------------
% zpracování: make, make pdf, make desky, make clean
% připomínky posílejte na e-mail: bidlom AT fit.vutbr.cz
% vim: set syntax=tex encoding=latin2:
%============================================================================
\documentclass[cover]{fitthesis} % odevzdani do wisu - odkazy, na ktere se da klikat
%\documentclass[cover,print]{fitthesis} % pro tisk - na odkazy se neda klikat
%\documentclass[english,print]{fitthesis} % pro tisk - na odkazy se neda klikat
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li prace psana v anglickem jazyce, je zapotrebi u tridy pouzit 
%   parametr english nasledovne:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Neprejete-li si vysazet na prvni strane dokumentu desky, zruste 
%   parametr cover

% zde zvolime kodovani, ve kterem je napsan text prace
% "latin2" pro iso8859-2 nebo "cp1250" pro windows-1250, "utf8" pro "utf-8"
%\usepackage{ucs}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[T1, IL2]{fontenc}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{bm}
\usepackage{color}
\usepackage{hhline}
\usepackage{multirow}
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}

%zde muzeme vlozit vlastni balicky
\usepackage{amsthm}
\newtheorem{definice}{Definice}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[section]

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{javared}{rgb}{0.6,0,0} % for strings
\definecolor{javagreen}{rgb}{0.25,0.5,0.35} % comments
\definecolor{javapurple}{rgb}{0.5,0,0.35} % keywords
\definecolor{javadocblue}{rgb}{0.25,0.35,0.75} % javadoc
 
\lstset{language=Java,
basicstyle=\ttfamily,
keywordstyle=\color{javapurple}\bfseries,
stringstyle=\color{javared},
commentstyle=\color{javagreen},
morecomment=[s][\color{javadocblue}]{/**}{*/},
numbers=left,
numberstyle=\tiny\color{black},
stepnumber=2,
numbersep=10pt,
tabsize=4,
showspaces=false,
showstringspaces=false}

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0.4,0.5,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{1,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi

%Informace o praci/projektu
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace
  project=DP,            %typ prace BP/SP/DP/DR
  year=2015,             %rok
  date=\today,           %datum odevzdani
  %Nazev prace
  title.cs={Shlukování biologických sekvencí},  %nazev prace v cestine
  title.en={Clustering of Biological Sequences}, %nazev prace v anglictine
  %Autor
  author={Radim Kubiš},   %jmeno prijmeni autora
  author.title.p=Bc., %titul pred jmenem (nepovinne)
  %author.title.a=PhD, %titul za jmenem (nepovinne)
  %Ustav
  department=UPSY, % doplnte prislusnou zkratku: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  %Skolitel
  supervisor=Tomáš Martínek, %jmeno prijmeni skolitele
  supervisor.title.p=Ing.,   %titul pred jmenem (nepovinne)
  supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jmenem (nepovinne)
  %Klicova slova, abstrakty, prohlaseni a podekovani je mozne definovat 
  %bud pomoci nasledujicich parametru nebo pomoci vyhrazenych maker (viz dale)
  %===========================================================================
  %Klicova slova
  keywords.cs={Shlukování, biologická sekvence, protein, porovnání, podobnost, hierarchie, bioinformatika}, %klicova slova v ceskem jazyce
  keywords.en={Clustering, biological sequence, protein, comparison, similarity, hierarchy, bioinformatics}, %klicova slova v anglickem jazyce
  %Abstract
  % abstrakt v ceskem jazyce
  abstract.cs={Jedním z~hlavních důvodů, proč se proteinové sekvence shlukují,
je predikce jejich struktury, funkce a~evoluce. Mnoho současných nástrojů má
nevýhodu ve velké výpočetní náročnosti, protože zarovnává každou sekvenci
s~každou. Pokud některý nástroj pracuje výrazně rychleji, nedosahuje oproti
ostatním takové přesnosti. Další z~nevýhod je zpracování na vyšších mírách
podobnosti, ale homologní proteiny si mohou být podobné i~méně. Proces
shlukování také bývá ukončen při dosažení určité podmínky, která však
nezohledňuje dostatečnou kvalitu shluků. Diplomová práce se zabývá návrhem
a~implementací nového nástroje pro shlukování proteinových sekvencí. Nový
nástroj by měl být výpočetně nenáročný, se~zachováním požadované přesnosti,
a~produkovat kvalitnější shluky. Práce dále popisuje testování navrženého
nástroje, zhodnocení dosažených výsledků a~možnosti dalšího rozvoje.},
   % abstrakt v anglickem jazyce
  abstract.en={One of the main reasons for protein clustering is prediction of
structure, function and evolution. Many of current tools have disadvantage of
high computational complexity due to all-to-all sequence alignment. If any
tool works faster, it does not reach accuracy as other tools. Further
disadvantage is processing on higher rate of similarity but homologous
proteins can be similar with less identity. The process of clustering often
ends when reach the condition which does not reflect sufficient quality of
clusters. Master's thesis describes the design and implementation of new tool
for clustering of protein sequences. New tool should not be computationally
demanding but it should preserve required accuracy and produce better
clusters. The thesis also describes testing of designed tool, evaluation of
results and possibilities of its further development.},
  %Prohlaseni
  declaration={Prohlašuji, že jsem tuto diplomovou práci vypracoval samostatně pod vedením pana\\Ing.~Tomáše Martínka, Ph.D.},
  %Podekovani (nepovinne)
  acknowledgment={Rád bych poděkoval panu Ing. Tomáši Martínkovi, Ph.D., vedoucímu diplomové práce,
za odbornou pomoc, ochotu, trpělivost a~čas, který mi při tvorbě práce věnoval.} % nepovinne
}

%Abstrakt (cesky, anglicky)
%\abstract[cs]{Do tohoto odstavce bude zapsán výtah (abstrakt) práce v českém jazyce.}
%\abstract[en]{Do tohoto odstavce bude zapsán výtah (abstrakt) práce v anglickém jazyce.}

%Klicova slova (cesky, anglicky)
%\keywords[cs]{Sem budou zapsána jednotlivá klíčová slova v českém jazyce, oddělená čárkami.}
%\keywords[en]{Sem budou zapsána jednotlivá klíčová slova v anglickém jazyce, oddělená čárkami.}

%Prohlaseni
%\declaration{Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana X...
%Další informace mi poskytli...
%Uvedl jsem všechny literární prameny a publikace, ze kterých jsem čerpal.}

%Podekovani (nepovinne)
%\acknowledgment{V této sekci je možno uvést poděkování vedoucímu práce a těm, kteří poskytli odbornou pomoc
%(externí zadavatel, konzultant, apod.).}

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \tableofcontents
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  \listoffigures
  \listoftables 

  % Text prace
  % ----------------------------------------------
  \input{obsah} % viz. obsah.tex

  % Pouzita literatura
  % ----------------------------------------------
\ifczech
  \bibliographystyle{czechiso}
\else 
  \bibliographystyle{plain}
%  \bibliographystyle{alpha}
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{literatura} % viz. literatura.bib
  \end{flushleft}
  \appendix
  
  \input{prilohy} % viz. prilohy.tex
\end{document}
